## 一
### 1
$$\begin{gathered}\frac{\mathrm{d}x_{a}(t)}{\mathrm{d}t}=v_{a}(t)\cos(\alpha(t))\\\frac{\mathrm{d}y_{a}(t)}{\mathrm{d}t}=v_{a}(t)\sin(\alpha(t))\\\frac{\mathrm{d}x_{b}(t)}{\mathrm{d}t}=v_{b}(t)\cos(\beta(t))\\\frac{\mathrm{d}y_{b}(t)}{\mathrm{d}t}=v_{b}(t)\sin(\beta(t))\end{gathered}$$
### 2
在海盗追击商船的过程中，海盗应选择每时每刻均沿两者直线方向的航向，此时$r(t)$减小最快。这是因为它导致 r(t)在任何时间 t 的最陡下降。如果海盗航向不沿两者直线方向，那么 r(t)的下降速度将会减慢。此时，$\theta(t)=\beta(t)$
### 3
$$\begin{aligned}\mathrm{d}r(t)&=-v_{b}(t)\mathrm{d}t+v_{a}(t)\cos(\beta(t)-\alpha(t))\mathrm{d}t\\&=-\lambda v_{a}\mathrm{d}t+v_{a}\cos(\beta(t)-\alpha(t))\mathrm{d}t\\&=v_{a}[(\cos(\beta(t)-\alpha(t))-\lambda)\mathrm{d}t]\end{aligned}$$


所以

$$\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}r(t)}{\mathrm{d}t}&=v_{a}(\cos(\beta(t)-\alpha(t))-\lambda)\\&=v_{a}(\cos(\theta(t)-\alpha(t))-\lambda)\end{aligned}$$

对于$\theta(t)$,有

$$-\mathrm{d}\theta(t)=\sin(-\mathrm{d}\theta(t))=\frac{v_a\mathrm{d}t\sin(\theta(t)-\alpha(t))}{r(t)}$$

所以

$$\frac{\mathrm{d}\theta(t)}{\mathrm{d}t}=\frac{v_a\sin(\alpha(t)-\theta(t))}{r(t)}$$

综上

$$\begin{cases}\frac{\mathrm{d}r(t)}{\mathrm{d}t}=v_a(\cos(\alpha(t)-\theta(t))-\lambda)\\\\\frac{\mathrm{d}\theta(t)}{\mathrm{d}t}=\frac{\nu_a\sin(\alpha(t)-\theta(t))}{r(t)}\end{cases}$$
### 4
由上一问与条件$\alpha(t)\equiv0$,我们可以得到微分方程组如下：

$$\begin{cases}\frac{\mathrm{d}r(t)}{\mathrm{d}t}=v_a(\cos(\theta(t))-\lambda)\\\\\frac{\mathrm{d}\theta(t)}{\mathrm{d}t}=-\frac{v_a\sin(\theta(t))}{r(t)}\end{cases}$$

两式相除，得到

$$\frac{\mathrm{d}r(t)}{\mathrm{d}\theta(t)}=\frac{r(t)}{\sin(\theta(t))}(\lambda-\cos(\theta(t)))$$

所以

$$\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}r(t)}{r(t)}&=\frac{\cos(\theta(t))-\lambda}{\sin(\theta(t))}\mathrm{d}\theta(t)\\\ln(r(t))&=\lambda\ln\biggl(\sin\biggl(\frac{\theta(t)}{2}\biggr)\biggr)-\lambda\ln\biggl(\cos\biggl(\frac{\theta(t)}{2}\biggr)\biggr)-\ln(\sin(\theta(t)))+C\\r(t)&=C\frac{1}{\sin(\theta(t))}\biggl(\tan\frac{\theta(t)}{2}\biggr)^{\lambda}\end{aligned}$$

$t=0$ 时，$r( 0) = \sqrt x_{0}^{2}+ y_{0}^{2}$, $\sin \theta ( 0) = \frac {- y_{0}}{\sqrt {x_{0}^{2}+ y_{0}^{2}}}$, $\cos \theta ( 0) = \frac {- x_{0}}{\sqrt {x_{0}^{2}+ y_{0}^{2}}}$, $\tan \frac {\theta ( 0) }2= \frac {1- \cos \theta ( 0) }{\sin \theta ( 0) }= \frac {\sqrt {x_{0}^{2}+ y_{0}^{2}+ x_{0}}}{- y_{0}}$,所以

$$C=-y_0\biggl(\frac{x_0-\sqrt{x_0^2+y_0^2}}{y_0}\biggr)^\lambda $$

所以，$r(t)$与$\theta(t)$的关系为

$$r(t)=-y_0\Big(\frac{x_0-\sqrt{x_0^2+y_0^2}}{y_0}\Big)^\lambda\frac{1}{\sin(\theta(t))}\Big(\tan(\frac{\theta(t)}{2})\Big)^\lambda $$

当$\lambda=1$时，$r(t)$与$\theta(t)$的关系为

$$\begin{aligned}r(t)&=-y_{0}\Big(\frac{x_{0}-\:\sqrt{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}}}{y_{0}}\Big)\frac{1}{\sin(\theta(t))}\Big(\tan(\frac{\theta(t)}{2})\Big)\\&=-y_{0}\Big(\frac{x_{0}-\sqrt{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}}}{y_{0}}\Big)\frac{1}{\sin(\theta(t))}\Big(\frac{\sin\theta(t)}{1+\cos(\theta(t))}\Big)\\&=\frac{\sqrt{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}}-x_{0}}{1+\cos(\theta(t))}\end{aligned}$$

所以

$$\frac{\mathrm{d}\theta(t)}{\mathrm{d}t}=-\frac{\nu_{a}\sin(\theta(t))}{r(t)}=-\frac{\nu_{a}\sin(\theta(t))}{\frac{\sqrt{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}-x_{0}}}{1+\cos(\theta(t))}}=-\frac{\nu_{a}(1+\cos(\theta(t)))\sin(\theta(t))}{\sqrt{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}}-x_{0}}$$

所以

$$\frac{\mathrm{d}\theta(t)}{\mathrm{d}t}=-\frac{v_a(1+\cos(\theta(t)))\sin(\theta(t))}{\sqrt{x_0^2+y_0^2}-x_0}$$
$$\frac{\mathrm{d}\theta(t)}{(1+\cos(\theta(t)))\sin(\theta(t))}=-\frac{v_{a}}{\sqrt{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}}-x_{0}}dt$$
$$\frac{1-2\cos^{2}(\frac{\theta(t)}{2})(\ln(\cos(\frac{\theta(t)}{2}))-\ln(\sin(\frac{\theta(t)}{2})))}{2\left(\cos(\theta(t))+1\right)}=-\frac{v_{a}}{\sqrt{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}}-x_{0}}t+C$$
$$\frac{1-(\cos(\theta(t))+1)(\ln(\frac{1}{\tan\left(\frac{\theta(t)}{2}\right)}))}{2\left(\cos(\theta(t))+1\right)}=-\frac{\nu_{a}}{\sqrt{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}}-x_{0}}t+C$$
$$\frac{1}{2(\cos(\theta(t))+1)}+\frac{\ln(\tan(\frac{\theta(t)}{2}))}{2}=-\frac{\nu_{a}}{\sqrt{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}}-x_{0}}t+C$$
$$\frac{1}{2(\cos(\theta(t))+1)}+\frac{\ln(\sqrt{\frac{1-\cos(\theta(t))}{1+\cos(\theta(t))}})}{2}=-\frac{\nu_{a}}{\sqrt{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}}-x_{0}}t+C$$
$$\frac{1}{2(\cos(\theta(t))+1)}+\frac{1}{4}\ln(\frac{1-\cos(\theta(t))}{1+\cos(\theta(t))})=-\frac{\nu_{a}}{\sqrt{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}}-x_{0}}t+C$$

将$t=0$代入上式，可以得到$C$的值。所以我们可以得到$\theta(t)$的表达式。同时，因为我们已经知道了
$r(t)$与$\theta(t)$的关系，所以我们可以得到$r(t)$的表达式。
## 二
### 1
设运动的距离为 s,则$s=n\theta a$ ,所以设运动的距离为 s,则$s=n\theta a$ ,所以

$$\mathrm{d}x=(\mathrm{d}s)\cos\omega=na\cos\omega\mathrm{d}\theta $$

$$\mathrm{d}y=(\mathrm{d}s)\sin\omega=na\sin\omega\mathrm{d}\theta $$


所以：

$$\mathrm{d}x=(\mathrm{d}s)\cos\omega=na\cos\omega\mathrm{d}\theta $$

$$\mathrm{d}y=(\mathrm{d}s)\sin\omega=na\sin\omega\mathrm{d}\theta $$


所以：
$$\begin{cases}\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}\theta}&=na\cos\omega\\\\\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}\theta}&=na\sin\omega&\end{cases}$$
### 2
$A$点的坐标为$(a\cos\theta,a\sin\theta)$ ,所以$B$点的坐标为$(a\cos\theta-\rho\cos\omega,a\sin\theta-\rho\sin\omega)$ ,切线方向为$AB$
的方向，所以切线方程为：

$$y=\tan\omega(x-a\cos\theta)+a\sin\theta $$
### 3
已知 $x= a\cos \theta - \rho \cos \omega$ , $y= a\sin \theta - \rho \sin \omega$ ,所以：

$$\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}\theta}=-a\sin\theta-(\frac{\mathrm{d}\rho}{\mathrm{d}\theta}\cos\omega-\rho\frac{\mathrm{d}\omega}{\mathrm{d}\theta}\sin\omega)=na\cos\omega\\\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}\theta}=a\cos\theta-(\frac{\mathrm{d}\rho}{\mathrm{d}\theta}\sin\omega+\rho\frac{\mathrm{d}\omega}{\mathrm{d}\theta}\cos\omega)=na\sin\omega $$

所以：


$$\begin{cases}\frac{\mathrm{d}\rho}{\mathrm{d}\theta}&=a\sin(\omega-\theta)-na\\\\\frac{\mathrm{d}\omega}{\mathrm{d}\theta}&=\frac{a}{\rho}(\cos(\omega-\theta))\end{cases}$$

消去含$\theta$的项，得：

$$(\dfrac{\mathrm{d}\rho}{\mathrm{d}\theta}+na)^2+(\rho\dfrac{\mathrm{d}\omega}{\mathrm{d}\theta})^2=a^2$$