# 第一题
## 1.1 现规则
枚举

$\begin{array}{|c|c|c|}\hline\text{先罚进球}&\text{后罚进球}&\text{概率}\\\hline0&0&(1-p)^2(1-q)^2\\\hline0&1&2(1-p)^2q(1-q)\\\hline0&1&(1-p)^2q^2\\\hline0&2&(1-p)^2q^2\\\hline1&0&2p(1-p)(1-q)^2\\\hline1&1&4p(1-p)q(1-q)\\\hline1&2&2p(1-p)q^2\\\hline2&0&p^2(1-q)^2\\\hline2&1&2p^2q(1-q)\\\hline2&2&p^2q^2\\\hline\end{array}$
### 表 1: 两轮顺序相同

所以

1.先罚获胜的概率为：
$$P_{\text{现-先罚胜}}=2p(1-p)(1-q)^{2}+p^{2}(1-q)^{2}+2p^{2}q(1-q)$$

2.后罚获胜的概率为：

$$P_\text{现-后罚胜}=2(1-p)^2q(1-q)+(1-p)^2q^2+2p(1-p)q^2$$

3.双方进球数相同的概率为：

$$P_\text{现-平局}=(1-p)^2(1-q)^2+4p(1-p)q(1-q)+p^2q^2$$

## 1.2 新规则

如果先罚队伍在第二轮仍然先罚进球，那么新规则和现规则的结果是一样的。所以我们只考虑先罚队

伍先罚不进球的情况。

![](https://storage.simpletex.cn/view/fAhoTChzffli22GmkN7uREDI6gEpuU5oH)

表 2: 两轮顺序不相同


所以，顺序不相同时1.先罚获胜的概率为：


2.后罚获胜的概率为：

$P_{\text{不同-先罚胜}}=(1-p)^{2}q(1-q)+p(1-p)(1-q)^{2}+p(1-p)q(1-q)+p(1-p)q^{2}+p^{2}q(1-q)$
$$P_\text{不同-后罚胜}=(1-p)^2q(1-q)+p(1-p)(1-q)^2+p(1-p)q(1-q)+p(1-p)q^2+p^2q(1-q)$$
3.双方进球数相同的概率为：


$P_{\text{不同，平局}}=(1-p)^{2}(1-q)^{2}+p^{2}(1-q)^{2}+2p(1-p)q(1-q)+(1-p)^{2}q^{2}+p^{2}q^{2}$
所以，新规则下

1.先罚获胜的概率为：

$$\begin{aligned}P_{\text{解}-\text{先罚胜}}&=\frac{1}{2}(P_{\text{现-先罚胜}}+P_{\text{不同-先罚胜}})\\&=\frac{1}{2}[2p(1-p)(1-q)^{2}+p^{2}(1-q)^{2}+2p^{2}q(1-q)\\&+(1-p)^{2}q(1-q)+p(1-p)(1-q)^{2}+p(1-p)q(1-q)+p(1-p)q^{2}+p^{2}q(1-q)]\\&=\frac{1}{2}[p^{2}(1-q)^{2}+3p^{2}q(1-q)+p(1-p)q^{2}+(1-p)^{2}q(1-q)+3p(1-p)(1-q)^{2}\\&+p(1-p)q(1-q)]\end{aligned}$$
2.后罚获胜的概率为：


$$\begin{aligned}P_{\text{斯}-\text{后罚性}}&=\frac{1}{2}(P_{\text{现}-\text{后罚胜}}+P_{\text{不同}-\text{后罚胜}})\\&=\frac{1}{2}[2(1-p)^{2}q(1-q)+(1-p)^{2}q^{2}+2p(1-p)q^{2}\\&+(1-p)^{2}q(1-q)+p(1-p)(1-q)^{2}+p(1-p)q(1-q)+p(1-p)q^{2}+p^{2}q(1-q)]\\&=\frac{1}{2}[(1-p)^{2}q^{2}+3p(1-p)q^{2}+p^{2}q(1-q)+p(1-p)(1-q)^{2}+p(1-p)q(1-q)+3(1-p)^{2}q(1-q)]\end{aligned}$$
3.双方进球数相同的概率为：


$$\begin{aligned}P_{\text{期}-\text{平同}}&=\frac{1}{2}(P_{\text{现}-\text{平局}}+P_{\text{不同}-\text{平局}})\\&=\frac{1}{2}[(1-p)^{2}(1-q)^{2}+4p(1-p)q(1-q)+p^{2}q^{2}\\&+(1-p)^{2}(1-q)^{2}+p^{2}(1-q)^{2}+2p(1-p)q(1-q)+(1-p)^{2}q^{2}+p^{2}q^{2}]\\&=\frac{1}{2}[2(1-p)^{2}(1-q)^{2}+4p(1-p)q(1-q)+2p^{2}q^{2}+p^{2}(1-q)^{2}+2p(1-p)q(1-q)+(1-p)^{2}q^{2}]\end{aligned}$$

## 1.3 综上

### 1. 现规则：

(a) 先罚获胜的概率为：

$$P_\text{现-先罚胜}=2p(1-p)(1-q)^2+p^2(1-q)^2+2p^2q(1-q)$$

(b) 后罚获胜的概率为：

$$P_\text{现-后罚胜}=2(1-p)^2q(1-q)+(1-p)^2q^2+2p(1-p)q^2$$

(c) 双方进球数相同的概率为：
$$P_\text{现-平局}=(1-p)^2(1-q)^2+4p(1-p)q(1-q)+p^2q^2$$

### 2. 新规则：

(a) 先罚获胜的概率为：

$$\begin{aligned}P_{\text{新-先罚胜}}&=\frac{1}{2}[p^{2}(1-q)^{2}+3p^{2}q(1-q)+p(1-p)q^{2}+(1-p)^{2}q(1-q)\\&+3p(1-p)(1-q)^{2}+p(1-p)q(1-q)]\end{aligned}$$

( b) 后罚获胜的概率为：

$$\begin{aligned}P_{\text{新-后罚胜}}&=\frac{1}{2}[(1-p)^{2}q^{2}+3p(1-p)q^{2}+p^{2}q(1-q)+p(1-p)(1-q)^{2}\\&+p(1-p)q(1-q)+3(1-p)^{2}q(1-q)]\end{aligned}$$

(c) 双方进球数相同的概率为：

$$\begin{aligned}P_{\text{新-平局}}&=\frac{1}{2}[2(1-p)^{2}(1-q)^{2}+4p(1-p)q(1-q)+2p^{2}q^{2}\\&+p^{2}(1-q)^{2}+2p(1-p)q(1-q)+(1-p)^{2}q^{2}]\end{aligned}$$

### 1.4 具体结果

当$p=\frac{3}{4},q=\frac{2}{3}$时，我们可以得到如下的结果：
1.现规则：

( a) 先罚获胜的概率为：

$$\begin{aligned}P_{\text{现-先罚胜}}&=2p(1-p)(1-q)^{2}+p^{2}(1-q)^{2}+2p^{2}q(1-q)\\&=\frac{2\times3\times1\times1^{2}+3^{2}\times1^{2}+2\times3^{2}\times2\times1}{4^{2}\times3^{2}}\\&=\frac{51}{144}\end{aligned}$$

( b) 后罚获胜的概率为：

$$\begin{aligned}P_{\text{现一后罚胜}}&=2(1-p)^{2}q(1-q)+(1-p)^{2}q^{2}+2p(1-p)q^{2}\\&=\frac{2\times1^{2}\times2\times1+1^{2}\times2^{2}+2\times3\times1\times2^{2}}{4^{2}\times3^{2}}\\&=\frac{32}{144}\end{aligned}$$

(c)双方进球数相同的概率为：

$$\begin{aligned}P_{\text{现一平局}}&=(1-p)^{2}(1-q)^{2}+4p(1-p)q(1-q)+p^{2}q^{2}\\&=\frac{1^{2}\times1^{2}+4\times3\times1\times2\times1+3^{2}\times2^{2}}{4^{2}\times3^{2}}\\&=\frac{61}{144}\end{aligned}$$
### 2. 新规则：

( a) 先罚获胜的概率为：

$$\begin{aligned}P_{\text{斯}-\text{先罚胜}}&=\frac{1}{2}[p^{2}(1-q)^{2}+3p^{2}q(1-q)+p(1-p)q^{2}+(1-p)^{2}q(1-q)\\&+3p(1-p)(1-q)^{2}+p(1-p)q(1-q)]\\&=\frac{3^{2}\times1^{2}+3\times3^{2}\times2\times1+3\times1\times2^{2}+1^{2}\times2\times1+3\times3\times1\times1^{2}+3\times2\times1}{2\times4^{2}\times3^{2}}\\&=\frac{92}{288}\end{aligned}$$

( b) 后罚获胜的概率为：


$$\begin{aligned}P_{\text{新}-\text{后罚胜}}&=\frac{1}{2}[(1-p)^{2}q^{2}+3p(1-p)q^{2}+p^{2}q(1-q)+p(1-p)(1-q)^{2}\\&+p(1-p)q(1-q)+3(1-p)^{2}q(1-q)]\\&=\frac{1^{2}\times2^{2}+3\times3\times1\times2^{2}+3^{2}\times2\times1+3\times1\times1^{2}+3\times1\times2\times1+3\times1^{2}\times2\times1}{2\times4^{2}\times3^{2}}\\&=\frac{73}{288}\end{aligned}$$

(c) 双方进球数相同的概率为：

$$\begin{aligned}P_{\text{新一平局}}&=\frac{1}{2}[2(1-p)^{2}(1-q)^{2}+4p(1-p)q(1-q)+2p^{2}q^{2}\\&+p^{2}(1-q)^{2}+2p(1-p)q(1-q)+(1-p)^{2}q^{2}]\\&=\frac{2\times1^{2}\times1^{2}+4\times3\times1\times2\times1+2\times3^{2}\times2^{2}+3^{2}\times1^{2}+2\times3\times2\times1+1^{2}\times2^{2}}{2\times4^{2}\times3^{2}}\\&=\frac{123}{288}\end{aligned}$$



## 2.1 现规则

第一轮的可能性有：
第一轮

胜 败 下一轮

对加赛第一轮先罚球队，第一轮胜的概率为$p(1-q)$,第一轮败的概率为$(1-p)q$,第一轮平局的概率为$(1-p)(1-q)+pq=1-p-q+2pq$。所以加赛第一轮先罚球队获胜的概率为：

$$P_\text{现-加赛先罚胜}=p(1-q)+(1-p-q+2pq)P_\text{现-加赛先罚胜}$$

解得
$$P_\text{现-加赛先罚胜}=\frac{p(1-q)}{p+q-2pq}$$

同理，加赛第一轮后罚球队获胜的概率为：

$$P_\text{现-加赛后罚胜}=\frac{q(1-p)}{p+q-2pq}$$


## 2.2 新规则

加赛第一轮先罚的可能性有：

第一轮
胜 败 下一轮后罚

所以对加赛第一轮先罚球队：

$P_{\text{新-加赛先罚胜}}=p(1-q)+(1-p-q+2pq)\cdot P_{\text{新-加赛后罚胜}}$
加赛第一轮后罚的可能性有：

第一轮
胜 败 下一轮先罚
所以对加赛第一轮先罚球队：


$P_{\text{新-加赛后罚胜}}=q(1-p)+(1-p-q+2pq)\cdot P_{\text{新-加赛先罚胜}}$

解得，

![](https://storage.simpletex.cn/view/fWek4cto8ziNyy9461HPcPh06ThUsFi03)
# 第二题
## 1 

A 在进攻局得分的概率为$\alpha+\beta$,要到下一次 A 进攻，需要 A 和 B 都不得分，所以 A 获胜的概率为

$$P(A)=\alpha+\beta+\gamma^2P(A)$$
$$\Rightarrow P(A)=\dfrac{\alpha+\beta}{1-\gamma^2}=\dfrac{1-\gamma}{1-\gamma^2}=\dfrac{1}{1+\gamma}$$

## 2

A 获得比赛胜利的概率的表达式为：

$$P_\text{修}(A)=\alpha+\beta a+\gamma b$$

率为：$a=\beta P(A)+\gamma=\beta\frac{1}{1+\gamma}+\gamma$

## 3 
1. A 达阵的情况下，A 获胜的概率为 1。
2. A 射门的情况下，B 达阵的概率为$\alpha$,B 射门的概率为$\beta$,B 不得分的概率为$\gamma$,所以 A 获胜的概3. A 不得分的情况下，由于此时是 B 在突然死亡法中首发，所以 B 获胜的概率为$P(B)=\frac1{1+\gamma}$,所以 A
获胜的概率为：$b=1-P(B)=\frac\gamma{1+\gamma}$
所以 A 获得比赛胜利的概率为：
$$\begin{aligned}P_{\text{修}}(A)&=\alpha+\beta a+\gamma b\\&=1-\beta-\gamma+\beta(\beta\frac{1}{1+\gamma}+\gamma)+\gamma(\frac{\gamma}{1+\gamma})\\&=1-\beta-\gamma+\beta\gamma+\frac{\beta^{2}+\gamma^{2}}{1+\gamma}\\&=\beta\gamma-\beta+\frac{1+\beta^{2}}{1+\gamma}\end{aligned}$$
所以两个赛制的概率为：

$$\begin{aligned}&P_{\text{原}}(A)=\frac{1}{1+\gamma}\\&P_{\text{修}}(A)=\beta\gamma-\beta+\frac{1+\beta^{2}}{1+\gamma}\end{aligned}$$

考虑公平性，就是要考虑哪种概率可以更接近$\frac{1}{2}$。

根据实际情况，有$0<\alpha,\beta,\gamma<1$,所以显然有

$$P_\text{原}(A)>\frac{1}{2}$$

构造函数$f(\beta)=P_\text{修}(A)-\frac12=\beta\gamma-\beta+\frac{1+\beta^2}{1+\gamma}-\frac12$,所以：
$$f(\beta)=\dfrac{\beta^2+(\gamma^2-1)\beta-\frac{\gamma-1}{2}}{1+\gamma}$$


记$g(x)=\beta^{2}+(\gamma^{2}-1)\beta-\frac{\gamma-1}{2}$,由二次函数的判别式：

$$\Delta=(\gamma^2-1)^2+2(\gamma-1)=(\gamma-1)(\gamma^3+\gamma^2-\gamma+7)<0$$

所以$g(x)$恒大于 0,所以$f(\beta)$恒大于 0,所以

$$P_\text{修}(A)>\frac{1}{2}$$

又：

$$P_\text{原}-P_\text{修}=\beta\frac{1-\gamma^2-\beta}{1+\gamma}>\beta\frac{1-\gamma-\beta}{1+\gamma}=\beta\frac{\alpha}{1+\gamma}>0$$


所以：

$$1>P_\text{原}(A)>P_\text{修}(A)>\frac{1}{2}$$

所以新赛制更合理。