好的，根据您提供的标准DH参数表，我们可以写出每个关节的齐次变换矩阵以及总的变换矩阵。

### 1. 通用齐次变换矩阵

首先，我们使用标准的DH参数（Standard Denavit-Hartenberg）约定。从坐标系 $\{i-1\}$ 变换到坐标系 $\{i\}$ 的齐次变换矩阵 $A_i$ (即 $T_{i-1}^i$) 由以下公式给出：

$A_i = Rot(z, \theta_i) \cdot Trans(z, d_i) \cdot Trans(x, a_i) \cdot Rot(x, \alpha_i)$

将其展开，得到通用的齐次变换矩阵 $A_i$：

$$
A_i = \begin{bmatrix}
\cos\theta_i & -\sin\theta_i\cos\alpha_i & \sin\theta_i\sin\alpha_i & a_i\cos\theta_i \\
\sin\theta_i & \cos\theta_i\cos\alpha_i & -\cos\theta_i\sin\alpha_i & a_i\sin\theta_i \\
0 & \sin\alpha_i & \cos\alpha_i & d_i \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
$$

为了书写方便，我们使用以下简写：
$c_i = \cos(\theta_i)$
$s_i = \sin(\theta_i)$

**注意：** 对于 $\theta_i$ 列中带有括号的项，例如 $\theta_2(-90^\circ)$，这表示该关节变量 $\theta_2$ 有一个 $-90^\circ$ 的固定偏移量。
我们将使用三角函数和差角公式进行代换：
* $\cos(\theta_2 - 90^\circ) = \sin(\theta_2) = s_2$
* $\sin(\theta_2 - 90^\circ) = -\cos(\theta_2) = -c_2$
* $\cos(\theta_4 + 90^\circ) = -\sin(\theta_4) = -s_4$
* $\sin(\theta_4 + 90^\circ) = \cos(\theta_4) = c_4$
* $\cos(\theta_5 + 90^\circ) = -\sin(\theta_5) = -s_5$
* $\sin(\theta_5 + 90^\circ) = \cos(\theta_5) = c_5$

### 2. 各关节的齐次变换矩阵

根据DH参数表中的值，我们逐个计算 $A_1$ 到 $A_6$：

**关节 1 ($A_1$)：**
$a_1=0, \alpha_1=-90^\circ, d_1=230, \theta_1=\theta_1$
($\cos(-90^\circ)=0, \sin(-90^\circ)=-1$)
$$
A_1 = \begin{bmatrix}
c_1 & -s_1(0) & s_1(-1) & 0 \\
s_1 & c_1(0) & -c_1(-1) & 0 \\
0 & -1 & 0 & 230 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
c_1 & 0 & -s_1 & 0 \\
s_1 & 0 & c_1 & 0 \\
0 & -1 & 0 & 230 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
$$

**关节 2 ($A_2$)：**
$a_2=185, \alpha_2=0^\circ, d_2=-54, \theta'=\theta_2-90^\circ$
($\cos(0^\circ)=1, \sin(0^\circ)=0$)
$$
A_2 = \begin{bmatrix}
\cos(\theta') & -\sin(\theta')(1) & \sin(\theta')(0) & 185\cos(\theta') \\
\sin(\theta') & \cos(\theta')(1) & -\cos(\theta')(0) & 185\sin(\theta') \\
0 & 0 & 1 & -54 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
s_2 & c_2 & 0 & 185s_2 \\
-c_2 & s_2 & 0 & -185c_2 \\
0 & 0 & 1 & -54 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
$$

**关节 3 ($A_3$)：**
$a_3=170, \alpha_3=0^\circ, d_3=0, \theta_3=\theta_3$
($\cos(0^\circ)=1, \sin(0^\circ)=0$)
$$
A_3 = \begin{bmatrix}
c_3 & -s_3(1) & s_3(0) & 170c_3 \\
s_3 & c_3(1) & -c_3(0) & 170s_3 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
c_3 & -s_3 & 0 & 170c_3 \\
s_3 & c_3 & 0 & 170s_3 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
$$

**关节 4 ($A_4$)：**
$a_4=0, \alpha_4=90^\circ, d_4=77, \theta'=\theta_4+90^\circ$
($\cos(90^\circ)=0, \sin(90^\circ)=1$)
$$
A_4 = \begin{bmatrix}
\cos(\theta') & -\sin(\theta')(0) & \sin(\theta')(1) & 0 \\
\sin(\theta') & \cos(\theta')(0) & -\cos(\theta')(1) & 0 \\
0 & 1 & 0 & 77 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
-s_4 & 0 & c_4 & 0 \\
c_4 & 0 & s_4 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 77 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
$$

**关节 5 ($A_5$)：**
$a_5=0, \alpha_5=90^\circ, d_5=77, \theta'=\theta_5+90^\circ$
($\cos(90^\circ)=0, \sin(90^\circ)=1$)
$$
A_5 = \begin{bmatrix}
\cos(\theta') & -\sin(\theta')(0) & \sin(\theta')(1) & 0 \\
\sin(\theta') & \cos(\theta')(0) & -\cos(\theta')(1) & 0 \\
0 & 1 & 0 & 77 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
-s_5 & 0 & c_5 & 0 \\
c_5 & 0 & s_5 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 77 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
$$

**关节 6 ($A_6$)：**
$a_6=0, \alpha_6=0^\circ, d_6=85.5, \theta_6=\theta_6$
($\cos(0^\circ)=1, \sin(0^\circ)=0$)
$$
A_6 = \begin{bmatrix}
c_6 & -s_6(1) & s_6(0) & 0 \\
s_6 & c_6(1) & -c_6(0) & 0 \\
0 & 0 & 1 & 85.5 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
c_6 & -s_6 & 0 & 0 \\
s_6 & c_6 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 85.5 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
$$

### 3. 总的齐次变换矩阵

总的齐次变换矩阵 $T_0^6$（从基坐标系 $\{0\}$ 到末端执行器坐标系 $\{6\}$）是所有单个变换矩阵的乘积：

$$
T_0^6 = A_1 A_2 A_3 A_4 A_5 A_6
$$

**即：**

$$
T_0^6 =
\begin{bmatrix}
c_1 & 0 & -s_1 & 0 \\
s_1 & 0 & c_1 & 0 \\
0 & -1 & 0 & 230 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
s_2 & c_2 & 0 & 185s_2 \\
-c_2 & s_2 & 0 & -185c_2 \\
0 & 0 & 1 & -54 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
c_3 & -s_3 & 0 & 170c_3 \\
s_3 & c_3 & 0 & 170s_3 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
-s_4 & 0 & c_4 & 0 \\
c_4 & 0 & s_4 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 77 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
-s_5 & 0 & c_5 & 0 \\
c_5 & 0 & s_5 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 77 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
c_6 & -s_6 & 0 & 0 \\
s_6 & c_6 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 85.5 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
$$

**说明：**
将这6个矩阵符号性地乘开会得到一个非常庞大和复杂的表达式，在实际工程中，这个乘法通常由计算机软件（如 MATLAB、Python 的 SymPy 库或机器人工具箱）来完成。在书面上，总的齐次变换矩阵通常就写为上述6个矩阵连乘的形式。

这是一个非常庞大的符号运算，结果会非常复杂。我们一步一步来。

为简化书写，我们使用以下简写：
* $c_i = \cos(\theta_i)$
* $s_i = \sin(\theta_i)$
* $c_{23} = \cos(\theta_2 + \theta_3)$
* $s_{23} = \sin(\theta_2 + \theta_3)$
* $c_{234} = \cos(\theta_2 + \theta_3 + \theta_4)$
* $s_{234} = \sin(\theta_2 + \theta_3 + \theta_4)$
...以此类推。

并且，我们使用您提供的关节偏移量：
* $\theta_2^* = \theta_2 - 90^\circ \implies c_2^* = s_2, s_2^* = -c_2$
* $\theta_4^* = \theta_4 + 90^\circ \implies c_4^* = -s_4, s_4^* = c_4$
* $\theta_5^* = \theta_5 + 90^\circ \implies c_5^* = -s_5, s_5^* = c_5$

我们在上一个回答中已经得到了 $A_1$ 到 $A_6$：
$A_1 = \begin{bmatrix} c_1 & 0 & -s_1 & 0 \\ s_1 & 0 & c_1 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 230 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

$A_2 = \begin{bmatrix} s_2 & c_2 & 0 & 185s_2 \\ -c_2 & s_2 & 0 & -185c_2 \\ 0 & 0 & 1 & -54 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

$A_3 = \begin{bmatrix} c_3 & -s_3 & 0 & 170c_3 \\ s_3 & c_3 & 0 & 170s_3 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

$A_4 = \begin{bmatrix} -s_4 & 0 & c_4 & 0 \\ c_4 & 0 & s_4 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 77 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

$A_5 = \begin{bmatrix} -s_5 & 0 & c_5 & 0 \\ c_5 & 0 & s_5 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 77 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

$A_6 = \begin{bmatrix} c_6 & -s_6 & 0 & 0 \\ s_6 & c_6 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 85.5 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

---
### 步骤 1: $T_0^2 = A_1 A_2$

$T_0^2 = \begin{bmatrix} c_1 & 0 & -s_1 & 0 \\ s_1 & 0 & c_1 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 230 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} s_2 & c_2 & 0 & 185s_2 \\ -c_2 & s_2 & 0 & -185c_2 \\ 0 & 0 & 1 & -54 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} c_1 s_2 & c_1 c_2 & -s_1 & 185c_1 s_2 + 54s_1 \\ s_1 s_2 & s_1 c_2 & c_1 & 185s_1 s_2 - 54c_1 \\ c_2 & -s_2 & 0 & 185c_2 + 230 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

---
### 步骤 2: $T_0^3 = T_0^2 A_3$

使用和差角公式: $s_2 c_3 + c_2 s_3 = s_{23}$ 和 $c_2 c_3 - s_2 s_3 = c_{23}$

$T_0^3 = \begin{bmatrix} c_1 s_2 & c_1 c_2 & -s_1 & ... \\ s_1 s_2 & s_1 c_2 & c_1 & ... \\ c_2 & -s_2 & 0 & ... \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c_3 & -s_3 & 0 & 170c_3 \\ s_3 & c_3 & 0 & 170s_3 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

$T_0^3 = \begin{bmatrix}
c_1(s_2 c_3 + c_2 s_3) & c_1(c_2 c_3 - s_2 s_3) & -s_1 & c_1(170s_2 c_3 + 170c_2 s_3) + 185c_1 s_2 + 54s_1 \\
s_1(s_2 c_3 + c_2 s_3) & s_1(c_2 c_3 - s_2 s_3) & c_1 & s_1(170s_2 c_3 + 170c_2 s_3) + 185s_1 s_2 - 54c_1 \\
(c_2 c_3 - s_2 s_3) & -(s_2 c_3 + c_2 s_3) & 0 & 170c_2 c_3 - 170s_2 s_3 + 185c_2 + 230 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}$

简化后：
$T_0^3 = \begin{bmatrix}
c_1 s_{23} & c_1 c_{23} & -s_1 & 170c_1 s_{23} + 185c_1 s_2 + 54s_1 \\
s_1 s_{23} & s_1 c_{23} & c_1 & 170s_1 s_{23} + 185s_1 s_2 - 54c_1 \\
c_{23} & -s_{23} & 0 & 170c_{23} + 185c_2 + 230 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}$

---
### 步骤 3: $T_0^4 = T_0^3 A_4$

$T_0^4 = \begin{bmatrix}
c_1 s_{23} & c_1 c_{23} & -s_1 & ... \\
s_1 s_{23} & s_1 c_{23} & c_1 & ... \\
c_{23} & -s_{23} & 0 & ... \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} \begin{bmatrix} -s_4 & 0 & c_4 & 0 \\ c_4 & 0 & s_4 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 77 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

$T_0^4 = \begin{bmatrix}
-c_1 s_{23} s_4 + c_1 c_{23} c_4 & -s_1 & c_1 s_{23} c_4 + c_1 c_{23} s_4 & -77s_1 + 170c_1 s_{23} + 185c_1 s_2 + 54s_1 \\
-s_1 s_{23} s_4 + s_1 c_{23} c_4 & c_1 & s_1 s_{23} c_4 + s_1 c_{23} s_4 & 77c_1 + 170s_1 s_{23} + 185s_1 s_2 - 54c_1 \\
-c_{23} s_4 - s_{23} c_4 & 0 & c_{23} c_4 - s_{23} s_4 & 170c_{23} + 185c_2 + 230 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}$

再次使用和差角公式简化：
$T_0^4 = \begin{bmatrix}
c_1 c_{234} & -s_1 & c_1 s_{234} & 170c_1 s_{23} + 185c_1 s_2 - 23s_1 \\
s_1 c_{234} & c_1 & s_1 s_{234} & 170s_1 s_{23} + 185s_1 s_2 + 23c_1 \\
-s_{234} & 0 & c_{234} & 170c_{23} + 185c_2 + 230 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}$

---
### 步骤 4: $T_0^5 = T_0^4 A_5$

$T_0^5 = \begin{bmatrix}
c_1 c_{234} & -s_1 & c_1 s_{234} & ... \\
s_1 c_{234} & c_1 & s_1 s_{234} & ... \\
-s_{234} & 0 & c_{234} & ... \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} \begin{bmatrix} -s_5 & 0 & c_5 & 0 \\ c_5 & 0 & s_5 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 77 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

$T_0^5 = \begin{bmatrix}
-c_1 c_{234} s_5 - s_1 c_5 & c_1 s_{234} & c_1 c_{234} c_5 - s_1 s_5 & 77c_1 s_{234} + 170c_1 s_{23} + 185c_1 s_2 - 23s_1 \\
-s_1 c_{234} s_5 + c_1 c_5 & s_1 s_{234} & s_1 c_{234} c_5 + c_1 s_5 & 77s_1 s_{234} + 170s_1 s_{23} + 185s_1 s_2 + 23c_1 \\
s_{234} s_5 & c_{234} & -s_{234} c_5 & 77c_{234} + 170c_{23} + 185c_2 + 230 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}$

---
### 步骤 5: $T_0^6 = T_0^5 A_6$

这是最后一步。我们将 $T_0^5$ 乘以 $A_6 = \begin{bmatrix} c_6 & -s_6 & 0 & 0 \\ s_6 & c_6 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 85.5 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

令 $T_0^6 = \begin{bmatrix} R_{11} & R_{12} & R_{13} & P_x \\ R_{21} & R_{22} & R_{23} & P_y \\ R_{31} & R_{32} & R_{33} & P_z \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

**旋转部分 (R):**
$R_{11} = (-c_1 c_{234} s_5 - s_1 c_5)c_6 + (c_1 s_{234})s_6$
$R_{12} = -(-c_1 c_{234} s_5 - s_1 c_5)s_6 + (c_1 s_{234})c_6$
$R_{13} = c_1 c_{234} c_5 - s_1 s_5$

$R_{21} = (-s_1 c_{234} s_5 + c_1 c_5)c_6 + (s_1 s_{234})s_6$
$R_{22} = -(-s_1 c_{234} s_5 + c_1 c_5)s_6 + (s_1 s_{234})c_6$
$R_{23} = s_1 c_{234} c_5 + c_1 s_5$

$R_{31} = (s_{234} s_5)c_6 + (c_{234})s_6$
$R_{32} = -(s_{234} s_5)s_6 + (c_{234})c_6$
$R_{33} = -s_{234} c_5$

**位置部分 (P):**
$P_x = (c_1 c_{234} c_5 - s_1 s_5)(85.5) + (77c_1 s_{234} + 170c_1 s_{23} + 185c_1 s_2 - 23s_1)$
$P_y = (s_1 c_{234} c_5 + c_1 s_5)(85.5) + (77s_1 s_{234} + 170s_1 s_{23} + 185s_1 s_2 + 23c_1)$
$P_z = (-s_{234} c_5)(85.5) + (77c_{234} + 170c_{23} + 185c_2 + 230)$

---
### 最终的总齐次变换矩阵 $T_0^6$

$$
T_0^6 = \begin{bmatrix}
c_1(s_{234}s_6 - c_{234}s_5c_6) - s_1c_5c_6 & c_1(s_{234}c_6 + c_{234}s_5s_6) + s_1c_5s_6 & c_1c_{234}c_5 - s_1s_5 & 85.5(c_1c_{234}c_5 - s_1s_5) + 77c_1s_{234} + 170c_1s_{23} + 185c_1s_2 - 23s_1 \\
s_1(s_{234}s_6 - c_{234}s_5c_6) + c_1c_5c_6 & s_1(s_{234}c_6 + c_{234}s_5s_6) - c_1c_5s_6 & s_1c_{234}c_5 + c_1s_5 & 85.5(s_1c_{234}c_5 + c_1s_5) + 77s_1s_{234} + 170s_1s_{23} + 185s_1s_2 + 23c_1 \\
s_{234}s_5c_6 + c_{234}s_6 & -s_{234}s_5s_6 + c_{234}c_6 & -s_{234}c_5 & -85.5s_{234}c_5 + 77c_{234} + 170c_{23} + 185c_2 + 230 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
$$

*（注：在 $R_{11}, R_{12}, R_{21}, R_{22}$ 的推导中，对 $T_0^5$ 的第一、二列进行了合并和重新分组以得到最终形式。）*